    首先计算 $H_{0}$ 的本征矢和本征值:
    \begin{align*}
        \begin{matrix}
            n & \text{states} & E_{n}\\
            1 & |\stackrel{n}{1}, \stackrel{\alpha}{+1}\rangle = |\psi_{1}\rangle,\quad |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}\rangle = |\psi_{3}\rangle & E_{1} = 1\\
            0 & |\stackrel{n}{0},\stackrel{\alpha}{0}\rangle = |\psi_{2}\rangle & E_{0} = 0\\
        \end{matrix}
    \end{align*}
    计算波函数的修正:
    \begin{align*}
        |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{\pm 1}\rangle^{\prime} &= |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{\pm 1}\rangle 
        + |\stackrel{m}{0},\stackrel{\beta}{0}\rangle\frac{V_{\stackrel{m}{0}\stackrel{\beta}{0},\stackrel{n}{0}\stackrel{\alpha}{\pm 1}}}{E^{(\stackrel{n}{1})} - E^{(\stackrel{m}{0})}}\lambda + \cdots\\
        &= |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{\pm 1}\rangle + |\stackrel{m}{0},\stackrel{\beta}{0}\rangle\frac{1}{\sqrt{2}}\lambda + \cdots\\
        |\stackrel{n}{0},\stackrel{\alpha}{0}\rangle^{\prime} &= |\stackrel{n}{0},\stackrel{\alpha}{0}\rangle
        + |\stackrel{m}{1},\stackrel{\beta}{+1}\rangle\frac{V_{\stackrel{m}{1}\stackrel{\beta}{+1}, \stackrel{n}{0}\stackrel{\alpha}{0}}}{E^{\stackrel{n}{(0)}} - E^{\stackrel{m}{(1)}}}\lambda
        + |\stackrel{m}{1},\stackrel{\beta}{-1}\rangle\frac{V_{\stackrel{m}{1}\stackrel{\beta}{-1}, \stackrel{n}{0}\stackrel{\alpha}{0}}}{E^{\stackrel{n}{(0)}} - E^{\stackrel{m}{(1)}}}\lambda + \cdots\\
        &= |\stackrel{n}{0},\stackrel{\alpha}{0}\rangle
         - (|\stackrel{m}{1},\stackrel{\beta}{+1}\rangle + |\stackrel{m}{1},\stackrel{\beta}{-1}\rangle)\frac{1}{\sqrt{2}}\lambda + \cdots
    \end{align*}
    可见在 $n=1$ 存在简并子空间. 选定 $|\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}\rangle^{\prime}$ 和 $|\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}\rangle$ 作为基矢. 有效哈密顿量的矩阵元为
    \begin{align*}
        E^{(\stackrel{n}{1})}_{\stackrel{\alpha}{+1},\stackrel{\beta}{+1}} &= 
        E^{(\stackrel{n}{1})} 
        + V_{\stackrel{n}{1}\stackrel{\alpha}{+1},\stackrel{n}{1}\stackrel{\beta}{+1}}\lambda 
        + \frac{V_{\stackrel{n}{1}\stackrel{\alpha}{+1},\stackrel{m}{0}\stackrel{\gamma}{0}}V_{\stackrel{m}{0}\stackrel{\gamma}{0},\stackrel{n}{1}\stackrel{\beta}{+1}}}{E^{(\stackrel{n}{1})} - E^{(\stackrel{m}{0})}}\lambda^{2} = 1 + \lambda + \frac{\lambda^{2}}{2}\\
        E^{(\stackrel{n}{1})}_{\stackrel{\alpha}{-1},\stackrel{\beta}{-1}} &= 
        E^{(\stackrel{n}{1})}
        + V_{\stackrel{n}{1}\stackrel{\alpha}{-1},\stackrel{n}{1}\stackrel{\beta}{-1}}\lambda
        + \frac{V_{\stackrel{n}{1}\stackrel{\alpha}{-1},\stackrel{m}{0}\stackrel{\gamma}{0}}V_{\stackrel{m}{0}\stackrel{\gamma}{0},\stackrel{n}{1}\stackrel{\beta}{-1}}}{E^{(\stackrel{n}{1})} - E^{(\stackrel{m}{0})}}\lambda^{2} = 1 - \lambda + \frac{\lambda^{2}}{2}\\
        E^{(\stackrel{n}{1})}_{\stackrel{\alpha}{+1},\stackrel{\beta}{-1}} &=
        V_{\stackrel{n}{1}\stackrel{\alpha}{+1},\stackrel{n}{1}\stackrel{\beta}{-1}}\lambda + \frac{V_{\stackrel{n}{1}\stackrel{\alpha}{+1},\stackrel{m}{0}\stackrel{\gamma}{0}}V_{\stackrel{m}{0}\stackrel{\gamma}{0},\stackrel{n}{1}\stackrel{\beta}{-1}}}{E^{(\stackrel{n}{1})} - E^{(\stackrel{m}{0})}}\lambda^{2} =  \frac{\lambda^{2}}{2}\\
        E^{(\stackrel{n}{1})}_{\stackrel{\alpha}{-1},\stackrel{\beta}{+1}} &=
        V_{\stackrel{n}{1}\stackrel{\alpha}{-1},\stackrel{n}{1}\stackrel{\beta}{+1}}\lambda + \frac{V_{\stackrel{n}{1}\stackrel{\alpha}{-1},\stackrel{m}{0}\stackrel{\gamma}{0}}V_{\stackrel{m}{0}\stackrel{\gamma}{0},\stackrel{n}{1}\stackrel{\beta}{+1}}}{E^{(\stackrel{n}{1})} - E^{(\stackrel{m}{0})}}\lambda^{2} =  \frac{\lambda^{2}}{2}
    \end{align*}
    有效哈密顿量为 $\begin{aligned}
        H_{\stackrel{n}{1}}^{\text{eff}} = \begin{pmatrix}
            1 + \lambda + \frac{\lambda^{2}}{2} & \frac{\lambda^{2}}{2}\\
            \frac{\lambda^{2}}{2} & 1 - \lambda + \frac{\lambda^{2}}{2}
        \end{pmatrix}
    \end{aligned}$, 此时对角元已经不等, 说明简并已经解除. 那么在这个更小的子空间中, 进一步使用微扰, 即一阶修正后的能量和波函数视为原始哈密顿量和波函数:
    \begin{align*}
        H_{\stackrel{n}{1}}^{\text{eff}} &= \begin{pmatrix}
            1 + \lambda + \frac{\lambda^{2}}{2} & \frac{\lambda^{2}}{2}\\
            \frac{\lambda^{2}}{2} & 1 - \lambda + \frac{\lambda^{2}}{2}
        \end{pmatrix} = \underbrace{\begin{pmatrix}
            1 + \lambda + \frac{\lambda^{2}}{2}  & 0\\
            0 & 1 - \lambda + \frac{\lambda^{2}}{2}
        \end{pmatrix}}_{H_{0}^{\prime}} + \underbrace{\begin{pmatrix}
            0 & \frac{\lambda^{2}}{2}\\
            \frac{\lambda^{2}}{2} & 0
        \end{pmatrix}}_{V^{\prime}}\\
        |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}\rangle^{\prime\prime} &= |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}\rangle^{\prime} + |\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{-1}\rangle^{\prime}\frac{V^{\prime}_{\stackrel{\beta}{-1},\stackrel{\alpha}{+1}}}{E^{\prime}_{\stackrel{\alpha}{+1}} - E^{\prime}_{\stackrel{\beta}{-1}}} + \cdots
        = |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}\rangle^{\prime} + |\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{-1}\rangle^{\prime}\frac{\lambda}{4} + \cdots\\
        |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}\rangle^{\prime\prime} &= |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}\rangle^{\prime} + |\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{+1}\rangle^{\prime}\frac{V^{\prime}_{\stackrel{\beta}{+1},\stackrel{\alpha}{-1}}}{E^{\prime}_{\stackrel{\alpha}{-1}} - E^{\prime}_{\stackrel{\beta}{+1}}} + \cdots
        = |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}\rangle^{\prime} - |\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{+1}\rangle^{\prime}\frac{\lambda}{4} + \cdots
    \end{align*}
    代入 $|\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{\pm 1}\rangle^{\prime}$ 即可得到进一步考虑了简并微扰的波函数, 注意要忽略 $\lambda^{2}$ 阶:
    \begin{align*}
        |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}\rangle^{\prime\prime} &= |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}\rangle + |\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{0}\rangle\frac{\lambda}{\sqrt{2}} + |\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{-1}\rangle\frac{\lambda}{4}\\
        |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}\rangle^{\prime\prime} &= |\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}\rangle + |\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{0}\rangle\frac{\lambda}{\sqrt{2}} - |\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{+1}\rangle\frac{\lambda}{4}
    \end{align*}
    能量修正:
    \begin{align*}
        E^{\prime\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}} &= E^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}} + V^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}\stackrel{\alpha}{+1}} + \frac{V^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}\stackrel{\beta}{-1}}V^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{-1}\stackrel{\alpha}{+1}}}{E^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{+1}} - E^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{-1}}} = 1 + \lambda + \frac{\lambda^{2}}{2} + \mathcal{O}(\lambda^{3})\\
        E^{\prime\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}} &= E^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}} + V^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}\stackrel{\alpha}{-1}} + \frac{V^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}\stackrel{\beta}{+1}}V^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{+1}\stackrel{\alpha}{-1}}}{E^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\alpha}{-1}} - E^{\prime}_{\stackrel{n}{1},\stackrel{\beta}{+1}}} = 1 - \lambda + \frac{\lambda^{2}}{2} + \mathcal{O}(\lambda^{3})
    \end{align*}